\section{Diskussion}
\label{sec:Diskussion}
%Vielleicht noch subsubsections?

\subsection{Statische Methode}
%Temperaturverläufe von T1, T4, T5, T8 vergleichen
In den Temperaturverläufen $T1/T4$ und $T5/T8$ sind einige Merkmale zu erkennen. 
So sieht man, dass in der Grafik $T1/T4$ die Kurve für $T1$ über der Kurve von $T4$ liegt. Dies deutet darauf hin, dass der Messingstab mit 
der größeren Querschnittsfläche eine bessere Wärmeleitfähigkeit als der Messingstab mit der kleineren Oberfläche besitzt. 
In Grafik $T5/T8$ ist zu erkennen, dass der Aluminiumstab eine bessere Wärmeleitfähigkeit hat. Edelstahl fällt sogar in den ersten 50 Sekunden 
noch ein wenig ab, obwohl die Temperatur des Aluminiumstabs sofort anfängt zu steigen. 
Bei allen vier Kurven ist es so, dass die Temperatur anfangs stärker steigt und dann immer langsamer steigt. Beim Edelstahl sieht es sogar 
beinah linear aus. Die anderen Kurven steigen ähnlich wie eine Wurzel- oder eine logarithmische Funktion.
\newline 
%Welcher hat die beste Wärmeleitung?
Die Temperatur war bei $T5$ und $T6$ nach \SI{700}{\second} am höchsten mit \SI{49.94}{\degreeCelsius} und \SI{50.00}{\degreeCelsius}. Daher 
ist daraus zu schließen, dass das Material Aluminium die beste Wärmeleitfähigkeit besitzt. 
Im Vergleich zu Messing und Edelstahl ist zu erkennen, dass das Aluminium  am schnellsten heiß wurde. Da die geometrischen
Bedingungen bei allen drei Materialien dieselben waren, ist klar zu erkennen, dass es eine Material- und keine
Geometrieeigenschaft ist, die die Wärmeleitfähigkeit in diesem Fall bestimmt.
\newline
%Wärmestrom Meßzeiten
Die Wärmeströme liegen in der zu erwartenden Größenordnung. Interessant ist dabei, dass der Wärmestrom in Messing größer ist als im Aluminium. 
Aluminium scheint wohl die größte Wärmeleitfähigkeit zu besitzen, aber einen geringeren Wärmestrom innerhalb des Stabs zu besitzen. 
Zu erkennen ist, dass der Wärmestrom am Anfang noch groß ist und mit der Zeit dann abnimmt. Daran lässt sich erkennen, dass die Temperatur 
in einer Wurzel oder logarithmischen Funktion zunimmt.
\newline
%Graphiken T7-T8 und T2-T1 vergleichen
In der Grafik $T7-T8$ ist zu erkennen, dass die Differenz zwischen dem nahen und dem fernen Thermoelement anfangs stark zunimmt, aber nach ca. 
\SI{200}{\second} ein Maximum erreicht und anschließend wie eine e-Funktion fällt. Die Grafik $T2-T1$ lässt erkennen, dass auch hier die 
Differenz steigt, bis sie bei ca. \SI{75}{\second} ein Maximum erreicht und anschließend wieder ähnlich wie die andere Grafik wie eine 
e-Funktion fällt. Dabei fällt auf, dass das Gefälle deutlich größer ist und der Hochpunkt deutlich eher erreicht wird. Dafür ist in Grafik 
$T7-T8$ aber der Hochpunkt bei einer größeren Temperatur. Er liegt bei ca. \SI{10}{\degreeCelsius} wohingegen der Graph in Grafik $T2-T1$ sein %höhere Temperatur & Komma vor "wohingegen"? 
Maximum bei ca. \SI{5.25}{\degreeCelsius} hat.

\subsection{Dynamische Methode}
%Wärmeleitfähigkeit kappa 
Für die Wärmeleitfähigkeit des Messings ergibt sich ein relativer Fehler von \SI{12.64}{\percent}. Für Aluminium liegt der relative 
Fehler bei \SI{14.77}{\percent}. Für Edelstahl liegt der Fehler bei \SI{9.33}{\percent}. 

\noindent Der experimentelle Wert von $\kappa_\text{Mes}$ entspricht \SI{72.5}{\percent} des Literaturwertes. 
Für $\kappa_\text{Alu}$ ergibt sich ein prozentualer Wert von \SI{74.57}{\percent} und für $\kappa_\text{Edel}$ ergibt sich ein Wert 
von \SI{71.43}{\percent}. Interessant ist, dass somit alle drei Metalle in einem ziemlich ähnlichen Bereich liegen, was die Abweichung zum 
Literaturwert angeht. 
Die Auswertung mit dem Gerät scheint wohl einen Fehler von \num{25} bis \SI{30}{\percent} zu haben. Grund dafür wird zum Beispiel die 
nicht ideale Wärmeisolierung sein.



