\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}

\subsection{Allgemeines}
Die Beugung des Lichts wird als Abweichung der 
Lichtausbreitung von den Gesetzen der geometrischen Optik 
verstanden. Diese treten auf, wenn Licht auf Öffnungen in 
Schirmen oder auf undurchlässige Hindernisse trifft, die klein
gegenüber dem Strahldurchmesser sind. Die 
Phänomene lassen sich gut beschreiben, wenn man die 
Ausbreitung des Lichts als einen Wellenvorgang betrachtet. 
Somit gilt zum Beispiel das Huygenssche Prinzip. %

%Fresnel und Fraunhofer
Es gibt zwei Versuchsanordnungen, die bei Beugungsuntersuchungen 
auftreten können. Dabei werden die Fresnelsche und die 
Fraunhofersche Lichtbeugung unterschieden. Bei der 
Fraunhoferschen Anordnung wird die Lichtquelle ins Unendliche 
verelgt, sodass ein paralleles Lichtbündel mit einer ebenen 
Wellenfront auf die Beugungsebene trifft. Damit wird auch der Aufpunkt 
ins Unendliche  verlegt. Das bedeutet, dass alle Strahlen, die 
in einem Punkt interferieren, unter dem selben Winkel gebeugt 
werden. Dies ist mathematisch einfacher zu behandeln, insofern 
wird diese Anordnung im Folgenden verwendet. 

Die Länge des zu beugenden Objekts ist groß gegen seine 
Breite $b$. Somit wird das Lichtbündel nur in einer 
Dimension begrenzt.

%kohärentes Licht
Es wird ein Laser als Lichtquelle benutzt, um kohärentes Licht 
zu erhalten und damit Interferenzerscheinungen möglich zu machen. 

Aus einer Kombination des Huygensschen Prinzips und der 
Definition dem Interferenzprinzip nach Fresnel lässt sich die 
Beugungserscheinung erklären. Das Fresnelsche Prinzip besagt, 
dass jeder Punkt einer Wellenfläche zu gleicher Zeit eine 
Elementarwelle aussendet, die die Form einer Kugelwelle hat. 
Diese neuen Wellen interferieren miteinander. Den 
Schwingungszustand eines beliebigen Punktes erhält man durch 
die Superposition aller Elementarwellen, die an dieser Stelle zum 
selben Zeitpunkt eingehen. 

\subsection{Beugung am Einzelspalt}
Es wird über die gesamte Spaltbreite integriert, um die 
Amplitude $B$ in Richtung $\phi$ zu bestimmen. Nach Ausführung 
der Integration, Ausklammern eines e-Terms und der Nutzung 
der Euler-Formel, ergibt sich für die Amplitude:
\begin{equation*}
    B(\phi) = A_0 \, b \frac{\sin(\frac{\pi \, b \, \sin(\phi)}{\lambda})}{\frac{\pi \, b \, \sin(\phi)}{\lambda}},
\end{equation*}
wobei $b$ die Spaltbreite und $\lambda$ 
die Wellenlänge ist. 
Die Nullstellen der Funktion liegen bei
\begin{equation} 
    sin(\phi_n)= \pm n \frac{\lambda}{b}.
    \label{eqn:nullstellen}
\end{equation}
Die Amplitude der Lichtwelle lässt sich aufgrund der hohen 
Lichtfrequenz nicht messen. Deshalb kann nur die zeitlich 
gemittelte Intensität bestimmt werden. 
\newline
Diese ergibt sich zu 
\begin{equation}
    I(\phi) \propto B(\phi)^2 = A^{2}_0 b^2 \l(\frac{\lambda}{\pi b sin(\phi)} \r)^2 \cdot sin \l(\frac{\pi b sin(\phi)}{\lambda}\r).
    \label{eqn:intensität}
\end{equation}

\subsection{Beugung am Doppelspalt}
Analog dazu lassen sich auch Nullstellen der Amplitude und 
die gemittelte Intensität bei der Beugung des Lichts am 
Doppelspalt bestimmen.
Die Nullstellen liegen bei 
\begin{equation}
    \phi(k) = arcsin(\frac{2k+1}{2s}\cdot \lambda).
    \label{eqn:doppelns}
\end{equation}
Dabei ist $s$ die Breite des Spalts zusammen mit
dem Abstand zwischen den beiden Spalten. 
\newline
Die Intensität ergibt sich zu 
\begin{equation}
    I(\phi) \propto B(\phi)^2 =4 cos^2\l(\frac{\pi s sin(\phi)}{\lambda} \r)\cdot(\frac{\lambda}{\pi b sin(\phi)})^2 \cdot sin^2 \l(\frac{\pi b sin(\phi)}{\lambda}\r).
    \label{eqn:doppelintensität}
\end{equation}


