\section{Ziel}
Das Ziel dieses Versuchs ist es die Suszeptibilität paramagnetischer Substanzen mit
zwei unterschiedlichen Methoden sowie theoretisch zu bestimmen.
Diese Substanzen werden Seltene-Erd-Verbindungen genannt. 

\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}

%Der Drehimpuls J und der Landé-Faktor $g_J$ müssen bestimmt werden, um die Suszeptibilität 
%bestimmen zu können. Für ein $Pr^{3+}$-Ion ergibt sich $g_J= 0.8$.

\subsection{Suszeptibilität und Paramagnetismus} %Allgemeinere Überschrift
Im Folgenden werden zunächst für den Versuch relevante Dinge erklärt.

\subsubsection{Magnetisierung}
Die Magnetisierung $\vec{M}$ ist die Änderung der magnetischen Flussdichte $\vec{B}$ %nicht Änderung oder?
in Materie und entsteht durch atomare magnetische Momente. %innerhalb einer Probe. 
%Sie ergibt sich als Produkt des mittleren magnetischen Moments \bar{\vec{\mu}}, der magnetischen Permeabilität und der Anzahl $N$ der Momente pro Volumeneinheit. 
Sie ist abhängig von der magnetischen Feldstärke $\vec{H}$:
\begin{equation*}
    \vec{M} = \mu_0 \chi \vec{H}.
    \label{eqn:magnetisierung}
\end{equation*}
Dabei ist $\chi$ die Suszeptibilität, welche von der magnetischen Feldstärke $H$ und 
der Temperatur $T$ abhängt. 

\subsubsection{Paramagnetismus}
%Da es sich bei der Magnetisierung um Paramagnetismus handelt, ergibt sich daraus, warum die Suszeptibilität temperaturabhängig ist. 
Paramagnetismus tritt bei Atomen, die einen Drehimpuls besitzen, auf. 
Er entsteht durch die Orientierung der magnetischen Momente zu einem äußeren Feld. 
Die Ausrichtung ist durch thermische Bewegung gestört, weshalb der Paramagnetismus 
temperaturabhängig ist. 

\subsubsection{Drehimpuls}
Der Gesamtdrehimpuls $\vec{J}$ eines Atoms setzt sich hier nur aus dem Gesamtbahndrehimpuls und dem Gesamtspin 
zusammen. Die Gesamtdrehimpulsquantenzahl ist gegeben durch
\begin{equation*}
    |\vec{J}| = |\vec{L}| + |\vec{S}|.
\end{equation*}
Für die Summanden gilt
\begin{align*}
   |\vec{L}| &= \sqrt{L(L+1)} \hbar \\
   |\vec{S}| &= \sqrt{S(S+1)} \hbar,
\end{align*}
wobei $L$ die Bahndrehimpulsquantenzahl und $S$ die Spinquantenzahl ist.

\subsubsection{Seltene-Erd-Verbindungen}
Verbindungen, die Ionen Seltener Erden enthalten, sind stark paramagnetisch. 
Die Elektronenhülle dieser Atome muss also große Drehimpulse besitzen. 
Diese werden von inneren Elektronen erzeugt, weil der Effekt auch bei Ionen zu erkennen ist. 
Der Paramagnetismus Seltener Erden entsteht durch die 4f-Elektronen. %, die vom Cer an in die Elektronenhülle eingebaut werden. 


\subsubsection{Hundsche Regeln}
Die Anordnung der Elektronen in der unabgeschlossenen 
4f-Schale und der resultierende Gesamtdrehimpuls $\vec{J}$ werden durch die Hundschen 
Regel definiert. 
\begin{itemize}
\item Die Spins $\vec{s}_\text{i}$ summieren sich zum maximalen Gesamtspin, der nach dem 
Pauli-Prinzip möglich ist.
\item Der maximale Drehimpuls ist die Summe der Bahndrehimpulse $\vec{l}_\text{i}$. Er 
muss mit dem Pauli-Prinzip und der ersten Regel verträglich sein. 
\item Es gilt $\vec{J}= \vec{L} - \vec{S}$, wenn die Schale weniger als halb voll und 
$\vec{J}= \vec{L} + \vec{S}$, wenn die Schale mehr als halb voll ist.
\end{itemize}


\subsection{Berechnung der theoretischen Suszeptibilität}
Die Suszeptibilität kann durch 
\begin{equation}
    \chi = \frac{\mu_0 \, \mu_\text{B}^2 \, g_\text{J}^2 \, N \, J \, (J+1)}{3 \, k_\text{B} \, T}
    \label{eqn:chitheo}
\end{equation}
bestimmt werden.
Dabei ist $k_\text{B}$ die Boltzmann-Konstante, $T$ die Temperatur und $N$ die Anzahl der 
Momente pro Volumeneinheit.
Außerden ist
\begin{equation*}
    \mu_\text{B} = \frac{1}{2} \frac{e_0}{m_0} \hbar 
\end{equation*}
das Bohrsche Magneton mit der Ladung $e_0$ und der Masse $m_0$ des Elektrons und dem Plankschen 
Wirkungsquantum $\hbar$. Der sogenannte Landé-Faktor ist als 
\begin{equation*}
    g_\text{J}= \frac{3 J(J+1) + (S(S+1) - L(L+1))}{2J(J+1)}
\end{equation*}
definiert. Hier ist $J$ wieder die Gesamtdrehimpulsquantenzahl, $S$ die Spinquantenzahl und $L$ 
die Bahndrehimpulsquantenzahl.


\subsection{Berechnung der Suszeptibilität mittels Brückenspannung}
Die Suszeptibilität kann mittels Induktivitätsmessung einer Spule
bestimmt werden.

\noindent Die Induktivität einer Zylinderspule ist durch
\begin{equation*}
    L = \mu_0 \frac{n^2 \, F}{l}
\end{equation*}
gegeben.
Dabei ist $n$ die Windungszahl, $F$ die Querschnittsfläche und $l$ die Länge der Spule.
Die Induktivität einer Spule, die vollständig mit Materie gefüllt ist,
unterscheidet sich um den Faktor $\mu_\text{r}$.
Der Querschnitt $Q$ einer Probe im Inneren der Spule ist kleiner als der Querschnitt 
der Spule.
Damit ändert sich die Induktivität insgesamt zu 
\begin{equation*}
    L_\text{M}= \mu_0 \frac{n^2 \, F}{l} + \chi \mu_0 \frac{n^2 Q}{l}.
    \label{eqn:induktivität}
\end{equation*}
Die Änderung der Induktivität ist also %Ist das darüber wichtig?
\begin{equation*}
    \Delta L = \mu_0 \, \chi \, Q \, \frac{n^2}{l}.
\end{equation*}

\noindent Die Suszeptibilität kann mittels des Verhältnisses der Brückenspannung $U_\text{Br}$
und der Speisespannung $U_\text{Sp}$ bestimmt werden
\begin{equation}
    \chi = 4 \, \frac{F}{Q} \, \frac{U_\text{Br}}{U_\text{Sp}}.
    \label{eqn:chiexp1}
\end{equation}
Dabei wird der Querschnitt der Probe folgendermaßen definiert
\begin{equation*}
    Q = \frac{M}{d \, \rho},
\end{equation*}
wobei $M$ die Masse, $d$ die Länge und $\rho$ die Dichte der Probe ist.


\subsection{Berechnung der Suszeptibilität mittels Abgleichbedingung}
%Die Abgleichbedingung, die dabei zu erfüllen ist, führt dazu, dass der Widerstand $R_3$ und der Widerstand $R_4$ annähernd gleich sein müssen. 
Nach dem Einführen einer Probe in eine Spule erhöht sich die Brückenspannung.
Das Verhältnis aus dem Wert $\Delta R$, um den der Widerstand $R_3$ korrigiert werden
muss, und diesem Widerstand $R_3$ kann genutzt werden, um die Suszeptibilität zu 
bestimmen:
\begin{equation}
    \chi = 2 \, \frac{\Delta R}{R_3} \, \frac{F}{Q}.
    \label{eqn:chiexp2}
\end{equation}

%irgendwo einfügen:
Die Güte ist durch
\begin{equation}
    G = \frac{\nu_0}{\nu_\text{+} - \nu_\text{-}}
    \label{eqn:guete}
\end{equation}
definiert.