\section{Auswertung}
\label{sec:Auswertung}

In Tab. \ref{tab1}  sind die Gegenstandsweite $g$, die Brennweite $b$ und die Bildhöhe $B$ bei verschiedenen Entfernungen des Schirms von der Lampe aufgelistet. Dabei ist die Gegenstandshöhe $G = \SI{3}{\centi\meter}$.

\input{build/tab1.tex}

Um die Messgenauigkeit visuell erkennen zu können, werden die zueinander gehörenden Werte $b$ und $g$ als Schnittpunkte mit der x- und y-Achse betrachtet und es wird geschaut, in welchem Punkt sich die Geraden schneiden. Dieser Schnittpunkt ergibt die Brennweite der Linse. 

% figure b-g

Aus den Werten für die Bildweite $b$ und die Gegenstandsweite $g$ ergibt sich mit Gleichung \eqref{abbildungsgesetz} der Mittelwert des Abbildungsmaßstab $V$ zu \begin{equation}
    V = \SI{<++>}{\<++>}.
\end{equation}

Aus den Werten für die Bildhöhe $B$ und die Gegenstandshöhe $G$ ergibt sich mit Gleichung \eqref{abbildungsgesetz} der Mittelwert des Abbildungsmaßstab $V$ zu \begin{equation}
    V = \SI{<++>}{\<++>}.
\end{equation}

Nach Gleichung \eqref{linsengleichung} ergibt sich für die Brennweite $f$ ein Wert von 
\begin{equation}
    f = \SI{<++>}{\<++>}.
\end{equation}

Die Herstellerangabe gibt für die Brennweite einen Wert von 
\begin{equation}
    f = \SI{10}{\centi\meter}
\end{equation}
an.

\subsection{Methode von Bessel}

In Tab. \ref{tab2} sind die Werte bei verschiedenen Abständen zwischen Schirm und Lampe gemeinsam mit den Gegenstandsweiten und den Bildweiten aufgelistet. 

\input{build/tab2.tex}

Mit Gleichung \eqref{e}, Gleichung \eqref{d} und der Gleichung \eqref{fbessel} ergibt sich für die Brennweite der Linse ein Wert von 

\begin{equation}
    f = \SI{<++>}{\<++>}.
\end{equation}

In Tab. \ref{tab3} sind die gleichen Werte für einen roten Filter und in Tab. \ref{tab4} sind die Werte für einen blauen Filter aufgelistet.

Daraus ergibt sich, dass die Brennweite für rote Strahlen bei 

\begin{equation}
    f_\text{rot} = \SI{<++>}{\<++>}
\end{equation}

und für blaue Strahlen bei 
\begin{equation}
    f_\text{blau} = \SI{<++>}{\<++>}
\end{equation}
liegt.


\subsection{Methode von Abbe}

In Tab. \ref{tab5} sind die Werte Entfernung des Schirms, die dazugehörigen Refernzwerte $A$ und die jeweilige Bildhöhe aufgetragen. 

Die Werte $g'$ sind in Abb. \ref{fig:gstrich} gegen $(1+1/V)$ aufgetragen. In Abb. \ref{fig:bstrich} sind die Werte $b'$ gegen $(1+V)$ aufgetragen.

%Figure gstrich 
%Figure hstrich 

Die Steigung ergibt dann nach Gleichung \eqref{gstrich} die Brennweite. 
Für Abb. \ref{fig:gstrich} ergibt sich die Brennweite zu 
\begin{equation}
    f = \SI{<++>}{\<++>}
\end{equation}
und die Hauptebene des Linsensystems. 

Analog ergibt die Steigung dann nach Gleichung \eqref{hstrich} die Brennweite. 
Für Abb. \ref{fig:gstrich} ergibt sich die Brennweite zu 
\begin{equation}
    f = \SI{<++>}{\<++>}
\end{equation}
und die Hauptebene des Linsensystems. 
