\section{Ziel}
\label{sec:Ziel}

Die Funktionsweise eines Lock-In-Verstärkers soll kennengelernt und verstanden werden. 

\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}

Der Lock-In-Verstärker wird genutzt um bestimmte Eigenschaften einer Signalspannung $U_{Sig}$ zu bestimmen.
Hierzu wird das das Signal mit einer Referenzfrequenz $\omega_0$ moduliert.
Dieses unter Umstände verrauschte Signal wird durch einen Bandpaß von Rauschanteilen deutlich höher oder niedriger als die Referenzfrequenz befreit. 
In einem sogenannten Mischer wird die Signalspannung dann mit einem Referenzsignal $U_{Ref}$, das die Referenzfrequenz $\omega_0$ hat, multipliziert. 

/noindent Dieses neue Signal wird in einen Tiefpass eingespeist. Dieser hat die Eigenschaft, dass er das entstandene Mischsignal über mehrere Perioden der Modulationsfrequenz integriert.
Die nicht zur Frequenz synchronisierten Rauschbeiträge werden sich dadurch herausmitteln, sodass eine zur Eingangsspannung $U_{Sig}$ proportionale Gleichspannung $U_{out}$ gemessen werden kann. 

/noindent Der Tiefpass entscheidet dabei über die Bandbreite des Restrauschens. Je größer die Zeitkonstante des Passes gewählt wird, desto kleiner wird die Bandbreite des Rauschens sein. Mit einem Lock-In-Verstärker kann man somit Güten erreichen, die weit über der Güte eines normalen Bandpasses liegt. 

Sind die Signal- und Referenzspannungen nicht in Phase, sondern haben eine Phasendifferenz $\varphi$ erhält man eine folgende Ausgangsspannung: 

\begin{equation}
    U_{out} \propto U_0 cos(\varphi).
\end{equation}
Sie erreicht somit ihr Maximum bei einer Phase von $\varphi = 0$. 
