\input{header.tex}
\begin{document}
\section{Ziel}
Ziel dieses Versuches ist es, die Elastizitätsmodule
verschiedener Stäbe durch Messung ihrer Biegung
zu bestimmen.
\section{Theorie}
%Spannung
Die Spannung ist die Kraft auf einen Körper pro Flächeneinheit.
Die Komponente, die senkrecht zur Oberfläche steht,
ist die Normalspannung $\sigma$. Ihre oberflächenparallele
Komponente heißt Tangentialspannung.
%Hookesches Gesetz
Das Hookesche Gesetz stellt den Zusammenhang zwischen
der Spannung $\sigma$, die am Körper angreift, und der
Deformation des Körpers dar:
\begin{equation}
\sigma = E \frac{\Delta L}{L}
\label{eqn:Hooke}
\end{equation}
%Elastizitätsmodul
$E$ ist dabei das Elastizitätsmodul.
Das Elastizitätsmodul ist eine Materialkonstante, die
anhand der Deformation eines Körpers bestimmt werden kann.
%Biegung
Eine Art der Deformation ist die Biegung. Sie entsteht, wenn
eine Kraft, wie in Abbildung 1 und in Abbildung 2 gezeigt, auf einen Körper wirkt. %Abbildung 1 erwähnen
%Berechnung der Durchbiegung, einseitig
Zunächst wird die Berechnung der Biegung eines Stabes bei einseitiger
Einspannung beschrieben. %Abbildung 1
Die Durchbiegung $D(x)$ bezeichnet die Verschiebung eines Oberflächenpunktes
an der Stelle x zwischen dem belasteten und unbelasteten Zustand des Stabes.
Es wird eine Drehmomentgleichung aufgestellt, um $D(x)$ zu bestimmen.
Die Zug- und Druckspannungen, die an der Querschnittsfläche $Q$ angreifen,
sind entgegesetzt gleich und bewirken deshalb ein Drehmoment $M_{\sigma}$:
\begin{equation}
M_{\sigma} = \int_{Q} y \sigma(y) dq
\end{equation}
$y$ ist der Abstand des Flächenelementes $dq$ von der neutralen
Faser. Die neutrale Faser ist die Fläche, in der keine Spannungen
auftreten. Ihre Länge ändert sich bei der Biegung folglich nicht.
Ein weiteres Drehmoment $M_{F}$ entsteht durch die Kraft auf einen senkrecht
zur Stabachse stehenden Querschnitt. Es verdreht den Querschnitt aus 
seiner ursprünglichen vertikalen Lage.
Die Deformation des Körpers stellt sich so ein, dass die Drehmomente an
jeder Stelle $x$ übereinstimmen:
\begin{equation}
M_{F} = M_{\sigma}.
\end{equation}
Dabei ist
\begin{equation}
M_{F} = F (L-x),
\end{equation}
da die Kraft $F$ über den Hebelarm $L-x$ an $Q$ angreift.
Damit ist das Gleichgewicht der Drehmomente durch
\begin{equation}
\int_{Q} y \sigma(y) dq = F(L-x)
\label{eqn:Momente}
\end{equation}
gegeben.
Mit dem Hookeschen Gesetz \eqref{eqn:Hooke} wird die Normalspannung
$\sigma(y)$ mittels
\begin{equation}
\sigma(y) = E \frac{\delta x}{\Delta x}
\end{equation}
berechnet. Hier ist $\Delta x$ die Länge eines kurzen Stabstücks
und $\delta x$ die Längenänderung der Faser.
Es gilt außerdem
\begin{equation}
\delta x = y \Delta \phi = y \frac{\Delta x}{R},
\end{equation}
wobei $R$ der Krümmungsradius der Faser bei $x$ ist.
Damit ist
\begin{equation}
\sigma(y) = E \frac{y}{R} = E y \frac{d^2D}{dx^2},
\end{equation}
da für geringe Kurvenkrümmungen
\begin{equation}
\frac{1}{R} = \frac{d^2D}{dx^2} %nicht gleich sondern ungefähr!
\end{equation}
gilt, falls
\begin{equation}
(\frac{dD}{dx})^2 << 1
\end{equation}
ist. Für \eqref{eqn:Momente} ergibt sich damit:
\begin{equation}
E \frac{d^2D}{dx^2} \int_{Q} y^2 dq = F(L-x).
\label{eqn:Momente2}
\end{equation}
Dabei ist
\begin{equation}
I = \int_{Q} y^2 dq(y)
\end{equation}
das Flächenträgheitsmoment.
Integriert man \eqref{eqn:Momente2} und stellt die Gleichung
nach $D(x)$ um, erhält man für die Biegung bei einseitiger Einspannung
\begin{equation}
D(x) = \frac{F}{2EI} (Lx^2- \frac{x^3}{3}).
\label{eqn:D1}
\end{equation}
Diese Gleichung ist für $0 \leq x \leq L$ definiert.
Die Integrationskonstanten verschwinden, weil $D(0) = 0$ und $\frac{dD}{dx} = 0$ sein müssen.
%Berechnung der Durchbiegung, zweiseitig
Liegen beide Stabenden auf und lässt man in der Mitte des Stabes
eine Kraft angreifen, greift an der Querschnittsfläche die Kraft
$\frac{F}{2}$ mit dem Hebelarm $x$ an. Für die erste Stabhälfte
gilt für das Drehmoment
\begin{equation}
M_{F} = - \frac{F}{2} x, 0 \leq x \leq \frac{L}{2}.
\end{equation}
Für die zweite Hälfte gilt
\begin{equation}
M_{F} = - \frac{F}{2} (L-x), \frac{L}{2} \leq x \leq L.
\end{equation}
Damit ergibt sich hier für \eqref{eqn:Momente2}
\begin{equation}
\frac{d^2D}{dx^2} = - \frac{F}{EI} \frac{x}{2}, 0 \leq x \leq \frac{L}{2}
\label{eqn:links}
\end{equation}
und
\begin{equation}
\frac{d^2D}{dx^2} = -\frac{1}{2} \frac{F}{EI} (L-x), \frac{L}{2} \leq x \leq L.
\label{eqn:rechts}
\end{equation}
Integriert man beide Gleichungen, ergibt sich 
\begin{equation}
\frac{dD}{dx} = - \frac{F}{EI} \frac{x^2}{4} + C , 0 \leq x \leq \frac{L}{2}
\end{equation}
und
\begin{equation}
\frac{dD}{dx} = - \frac{1}{2} \frac{F}{EI} (Lx-\frac{x^2}{2}) + C' , \frac{L}{2} \leq x \leq L.
\end{equation}
Da die Biegekurve in der Mitte des Stabes eine horizontale Tangente
haben muss, muss für die Konstanten gelten:
\begin{equation}
C = \frac{F}{EI} \frac{L^2}{16}
\end{equation}
und
\begin{equation}
C' = \frac{3}{16} \frac{F}{EI} L^2.
\end{equation}.
Setzt man die Konstanten in \eqref{eqn:links} und \eqref{eqn:rechts}
ein und integriert die Ausdrücke, erhält man die Gleichungen
für die Biegung bei zweiseitiger Auflage des Stabes:
\begin{equation}
D(x) = \frac{F}{48EI} (3L^2x - 4x^3), 0 \leq x \leq \frac{L}{2}
\label{eqn:D2links}
\end{equation}
und
\begin{equation}
D(x) = \frac{F}{48EI} (4x^3 - 12Lx^2 + 9L^2x - L^3) , \frac{L}{2} \leq x \leq L.
\label{eqn:D2rechts}
\end{equation}
Die Integrationskonstanten verschwinden hier, weil $D(0) = 0$ und $D(L) = 0$ sein müssen.
Die Biegung eines elastischen Stabes kann also durch
\eqref{eqn:D1}, \eqref{eqn:D2links} und \eqref{D2rechts} bestimmen.
%D(x)=D_M(x)-D_0(x)
Weil die Stäbe nicht als exakt gerade angenommen werden können,
muss die Biegung ohne angehängtes Gewicht gemessen werden.
Die Biegung des Stabes durch die Last ist dann 
\begin{equation}
D(x) = D_{M}(x) - D_{0}(x).
\end{equation}
%Diskussion: Wert hat sich bei Erschütterung geändert
\end{document}